\documentclass[maincolor=uni-luebeck,
				sheet = 9, prefix, task = 3]{exercise}

% Nähere Infos: https://www.mlte.de/downloads/exercise.pdf

\setgroup{Informatik - Gruppe 04\\Abgabe am 12.01.2018}

\settitle[Einführung in die Logik]{Aufgabenblatt 09}
\addstudent[670675]{Maximilian Lorenz}
\addstudent[661685]{Florian Nagel}
\date{WS 17/18 - 06. November 2017}

\begin{document}

\task[Syntaktisch korrekte prädikatenlogische Formel erkennen, einfach, 5 Punkte]
\begin{enumerate}[1.]
\item $ \forall x \exists x (P(x,x) \land S(x)) $\\
	Nicht korrekt, da die Klammerung für den All Quantor fehlt. Richtig wäre $ \forall x (\exists x (P(x,x) \land S(x))) $
\item $ P(y, y') \land Q(y', y'') \land R(y'', y) \land \exists y' (Q(y, y')) $\\
	Korrekte Syntax
\item $ x=y=z $\\
	Nicht korrekt, da das \textcolor{green}{$=$}-Symbol immer nur zwei Objekte miteinander verbinden darf
\item $ \forall z (Q(P(x))) $\\
	Nicht korrekt, da eine Relation nicht in einer anderen Relation stehen darf.
\item $ \forall y ((S(y) = T(y)) \land U(y)) $\\
	Nicht korrekt, da \textcolor{green}{$=$} nur für Objekte und nicht für Relationen definiert ist.
\end{enumerate}

\task[Syntaktische Eigenschaften prädikatenlogischer Formeln bestimmen, einfach, 9 Punkte]
\begin{enumerate}[1.]
\item $ P(x) \lor \exists y (P(y)) \lor \forall x (\exists x' (Q(x, x'))) $
	\begin{enumerate}[1.]
	\item Variablen: $x, x', y$; Junktoren: $\lor$; Quantoren: $\exists, \forall$; Relationssymbole: $P, Q$
	\item Signatur: $P^1, Q^2$
	\item gebundene Variablen: $x, x', y$; freie Variablen $x$
	\end{enumerate}
\item $ \exists y (\forall x (\exists y (P(y,x) \land \forall x (Q(y)) \land P(x, y))) \land Q(x)) $
	\begin{enumerate}[1.]
	\item Variablen: $x, y$; Junktoren: $\land$; Quantoren: $\exists, \forall$; Relationssymbole: $P, Q$
	\item Signatur: $P^2, Q^1$
	\item gebundene Variablen: $x, y$; freie Variablen $x$
	\end{enumerate}
\item $ (x=y) \to \forall z (A(x, z) \to \neg A(x, y)) \land \exists x (A(x, y)) $
	\begin{enumerate}[1.]
	\item Variablen: $x, y, z$; Junktoren: $\to, \neg, \land$; Quantoren: $\exists, \forall$; Relationssymbole: $A$
	\item Signatur: $A^2$
	\item gebundene Variablen: $x, z$; freie Variablen $x, y$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\task[Natürliche Sprache formalisieren, mittel, 5 Punkte]
\begin{enumerate}[1.]
	\item Auf jedem Platz sitzt mindestens ein Elf.
		$$ \forall x ( S(x) \lor R(x) \lor P(x) ) $$
	\item Auf jedem Platz sitzt höchstens ein Elf.
		$$ (\forall x ( S(x) \lor R(x) \lor P(x) ) \land \forall y ( S(y) \lor R(y) \lor P(y) )) \to (x=y) $$
	\item Mindestens ein Elf aus jedem Volk soll am Tisch sitzen.
		%$$ \forall t ( \exists x (S(x) \land R(x) \land P(x)) ) $$
		$$ \forall x ( \exists y ( N(x, y) \land \neg( x=y ) ) ) $$
	\item Kein Spitznasenelf darf zwischen zwei Rundnasenelfen sitzen.
		%$$ \forall t ( \exists x ( S(x) \lor R(x) \lor P(x) ) \land \exists y (S(y) \lor R(y) \lor P(y)) \land ( \exists z (S(z) \lor R(z) \lor P(z)) \land \exists w (S(w) \lor R(w) \lor P(w)) ) ) $$
		%$$ \neg(\forall x ( S(x) \land \forall y ( N(x, y) \land R(y) ) )) $$
		$$ \forall x ( \exists y ( \exists z ( N(x, y) \land N(y, z) \land \neg S(y) ) ) ) $$
	\item Es sitzen mindestens vier Elfen am Tisch.
		%$$ \exists x ( S(x) \land \exists y (R(y) \land \exists z (R(z) \to \neg \exists ( N(x, y) \land N(x, z)))) ) $$
		$$ \exists x ( \exists x' ( \exists x'' ( \exists x''' ( N(x, x') \land N(x', x'') \land N(x'', x''') ) ) ) ) $$
\end{enumerate}

\end{document}